平等芻議

世道人生：平等芻議
（李怡） - 李怡

從童年經歷抗戰滋生愛國思想，到年輕時信奉社會主義，中年後又轉向自由主義，我這一生的思想心路歷程，集中一點，就是對平等的追求和對平等觀念認識的改變。

近來讀到200多年前法國啟蒙運動大師孟德斯鳩的一段話，概括了我一生的思想探索：「在我看來，所謂的平等可以分為以下幾種：第一，結果平等：這是不可能的；第二，起點平等：也不可能；第三，機會平等：不完全可能；第四，規則平等：比較可取。」

真是至理名言，經200多年仍然對人類社會具有指導意義。200多年來，人類社會不斷追求平等，卻對這段話沒有足夠重視，從而製造出許多災難。

結果平等，就是分配平等。孟德斯鳩以後興起的社會主義思潮，追求的就是分配平等。馬克思主義為分配平等提供了理論基礎和實行路向，俄國十月革命以及二戰後社會主義在一大片國家的實踐，是20世紀人類歷史的一個主軸，並帶來最大災難。

童年和少年的經歷，成長期受左派學校的「愛國主義」教育，閱讀許多我當年認為很有說服力的關於社會主義的論述。貫串着社會主義理想的愛國主義，可以說是我年輕時的信仰，並指引我青年時代的工作和人生追求。

國學大師牟宗三曾經說過：「30歲以前不相信社會主義是沒出息，40歲後你還相信社會主義，你就是沒見識。」據傳羅素也說過類似的話：「一個人30歲以前不相信社會主義是沒有良心，30歲以後還相信就是沒有頭腦。」

為甚麼說30歲以前不相信社會主義沒出息、沒良心呢？因為在那個時代，社會主義在實踐中的種種災難還沒有出現。蘇聯立國之始、中共建政之初，都有一番新氣象，使世界上許多懷着平等理想的人心神嚮往。沒見識、沒頭腦，是指後來，當現實已經擺在眼前時，你還相信社會主義嗎？

社會主義，是馬克思的共產主義社會的初級階段，它的概括特點是「各盡所能，各得所值」，到實現共產主義時代，就會發展到「各盡所能，各取所需」的人類「理想」境界——人人平等的天堂。

俄國十月革命在1917年，於1922年蘇聯立國，中共在1921年立黨，孫中山領導國民黨在1923年實行聯俄容共政策。那些年，無論是西方還是中國的知識分子，誠如魯迅1930年所說：「不帶點廣義的社會主義思想的作家或藝術家，就是說工農大眾應該做奴隸，應該被虐殺，被剝削的這樣的作家或藝術家，是差不多沒有了。」

只有國學大師王國維獨持異議，他在1924年一篇〈論政學疏〉的文章中，提出了對分配平等的質疑，他寫道：「於是有社會主義焉，有共產主義焉。然此均產之事，將使國人共均之乎？抑委託少數人使均之乎，均產以後，將合全國之人而管理之乎，抑委託少數人使代理之乎？由前之說則萬萬無此理，由後之說則不均之事，俄頃即見矣。」

他實際上指出：實行分配平等必會產生特權階層。王國維是全世界最早提出這種論說的人。現在來看，這論說已是常識，但當年以至好久以後，都無人理會。（明續）

李怡

上一則
上一則
孟宏偉咎由自取 (古德明)

下一則
下一則
醒來吧！香港人 (戴耀廷)